\chapter{Abstract Data Types and Encapsulation Constructs}
In dit hoofdstuk wordt verslag gedaan naar de manieren hoe data wordt geconstrueerd in programmeertalen. Hierin worden de concepten van abstractie, bepaalde ontwerp problemen en hoe bepaalde abstractie moet worden toegepast beschreven.

\section{The Concepts of Abstraction}
Abstractie is een manier om de details van een specifieke implementatie te verbergen voor veel gebruikte code. Een abstractie is een beeld of representatie van een entiteit dat alleen de meest significante attributen van deze entiteit belicht. Bijvoorbeeld de code voor het sorteren van een array op een bepaalde manier. De programmeur hoeft niks te weten over de manier hoe er wordt gesorteerd. Door middel van abstractie kan deze code worden weggestopt achter een betere interface voor de programmeur. 

\section{Design Issues for Abstract Data Types}
Een \emph{abstract data type} is een normaal data type maar wordt in meerdere vormen gebruikt. Bij het ontwerpen van abstracte data types komen er een aantal problemen naar boven;

\begin{itemize}
	\item Het gebruik van abstract data types is de vorm van de container voor de interface tot het type.
	\item Mogen abstracte data types parameters hebben?
	\item Welke access control wordt toegepast en hoe de controls worden die gespecificeerd?
	\item De taal ontwerper er voor kiezen om de specificatie van een type fysiek te verdelen van zijn implementatie.
\end{itemize}

\section{Parameterized Abstract Data Types}
Bij een programma met bijvoorbeeld bankrekeningen. In plaats van elk type account dat beschikbaar is, kunnen gebruikers het type account opgeven dat ze willen, samen met enkele details. Via een \emph{parametereized abstract data type} dit in GoLang mogelijk worden gemaakt door een nieuw accounttype te maken en vervolgens op te geven wat de variabelen van het type zijn. In het voorbeeld hieronder is te zien hoe dat eruit ziet.

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
package main

import (
	"fmt"
)

type Account struct {
	name    string
	owner   string
	balance int
}

func main() {
	account := Account{
		name:    "Checking",
		owner:   "Oscar",
		balance: 1000,
	}

	fmt.Println(account)
}		
	\end{minted}
	\caption{Parameterized abstract data type}
	\label{code:parameterized-abstract-data-type}
\end{listing}


\section{Encapsulation Constructs}
In GoLang is het verplicht om de \emph{main} functie te hebben. Dit is de functie die wordt uitgevoerd. Bij een klein programma is het makkelijk om alles binnen deze functie te doen met een paar andere functies die worden aangeroepen. Als het programma groter wordt dan wilt de programmeur in meerdere bestanden werken. Bij GoLang is het mogelijk om met packages verschillende stukken code op te splitsen hoe de programmeur dat wenst. Dat is onderdeel van \emph{encapsulation}. Bij GoLang zijn er geen \emph{access modifiers} zoals in bijvoorbeeld Java. In GoLang is het wel mogelijk om binnen een specifieke package dingen af te schermen. Namen die met een kleine letter beginnen zijn alleen zichtbaar binnen die package. Op deze manier kan de programmeur alleen blootstellen wat hij wilt. Met de keyword \emph{import} is het mogelijk om andere packages te importeren. Hieronder is een code voorbeeld van hoe het werkt.

\begin{listing}[H]
	\begin{minted}{go}
package main

import "fmt"
import "math"

func main() {
  xs := []float64{1,2,3,4}
  avg := math.Average(xs)
  fmt.Println(avg)
}		

	\end{minted}
	
	\begin{minted}{go}
package math

func Average(xs []float64) float64 {
  total := float64(0)
  for _, x := range xs {
    total += x
  }
  return total / float64(len(xs))
}
	\end{minted}
\end{listing}

\section{Naming Encapsulations}
Een groot programma word meestal geschreven door verschillende ontwikkelaars, die semi-onafhankelijk werken. Als veel mensen tegelijk aan iets werken is het lastig ervoor te zorgen dat mensen bijvoorbeeld niet dezelfde namen gebruiken. \emph{Naming encapsulations} defini\"{e}ren scopes die hulp bieden bij het voorkomen van deze naam problemen.
